**六·一六事变**指1922年6月16日发生于[中國](../Page/中國.md "wikilink")[广州一場以](../Page/广州.md "wikilink")[陳炯明为首的武装政变事件](../Page/陳炯明.md "wikilink")，又稱**陳炯明事件**。從孫文的立場則稱為「**廣州蒙難**」。由於陈炯明主張[联省自治](../Page/联省自治.md "wikilink")，率领部下粤军以军事行动驱赶主張[北伐統一中國的](../Page/北伐.md "wikilink")[孫文](../Page/孫文.md "wikilink")，期间粤军发炮三响威吓[总统府](../Page/護法軍政府.md "wikilink")，[中國國民黨及](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[中華民國稱為](../Page/中華民國.md "wikilink")「陳炯明砲擊總統府」。

## 背景

1920年7月[直皖战争后](../Page/直皖战争.md "wikilink")，[段祺瑞下台](../Page/段祺瑞.md "wikilink")，但是控制[北京政府的](../Page/北京政府.md "wikilink")[直系](../Page/直系.md "wikilink")[奉系](../Page/奉系.md "wikilink")[军阀仍然没有恢复](../Page/军阀.md "wikilink")《[临时约法](../Page/临时约法.md "wikilink")》。陈炯明的粤军从福建返回，击败[舊桂系夺回广州后](../Page/舊桂系.md "wikilink")，邀请孙中山、唐绍仪、伍廷芳回广东。11月，孙中山从上海回到广州，并改编军队由其直辖。

1920年12月12日，孙文召集残留广州的非常国会议员开会，但因法定人数不足无法开会，遂召开座谈会。与会者多主张在广州建立民国中央政府、另立总统。1921年1月1日，孙文在军政府发表演说称：

陈炯明主张实行“[联省自治](../Page/联省自治.md "wikilink")”（民选议员和地方长官等），遵[邹容](../Page/邹容.md "wikilink")《[革命军](../Page/革命军.md "wikilink")》的遗志，“建立以[美国为模范](../Page/美国.md "wikilink")，加以适应中国传统和[国情的修改](../Page/国情.md "wikilink")”的美国式民主联邦；这与孙中山的北伐、武力统一的主张有所冲突。

1921年1月12日，由广州残留议员组织的“[非常国会](../Page/中华民国非常大总统.md "wikilink")”在广州复会。4月7日，非常国会选举孙中山为“[非常大总统](../Page/非常大总统.md "wikilink")”，北京政府、直系、奉系军阀及湘、桂、鄂等省均不表示承认，广东省议会亦开会反对。孙中山实施武力统一全国之策，与陈炯明的联省自治主张发生冲突。陈炯明主张先定省宪，以确立[民治的基础](../Page/民治.md "wikilink")；再议国宪，循序渐进地推进和平统一。他认为北伐系消耗广东的民力与北方争霸，他命部下向孙文提出了如下质询：

6月，舊桂系军阀再次进逼广东，陈炯明带兵迎敌。此战虽击败桂系，但死伤人员约有全军五分之一，士气大受打击。

10月8日，“非常国会”通过孙文递交的“北伐出师案”。孙文随即将粤军编为约3万人的“北伐军”，于15日向广西进发。12月4日，孙文抵达桂林，在此设立“北伐大本营”。陈炯明对此进行了抵制，拒不离开广州。1922年3月，在陈炯明的劝说下，滇督[唐继尧表示不会支持北伐](../Page/唐继尧.md "wikilink")，湘督[赵恒锡亦拒绝北伐军取道全州入境](../Page/赵恒锡.md "wikilink")。3月21日，[鄧鏗遇刺](../Page/鄧鏗.md "wikilink")，陈孙矛盾进一步激化。

4月16日，孙文在梧州召开军事会议，决定将北伐大本营迁至韶关。21日，他又下令免去陈炯明广东省长、粤军总司令之职。同日，陈炯明率部离开广州，返回惠州隐居，布防于石龙、虎门一带。同时，他命令[叶举率部火速由桂返粤](../Page/叶举.md "wikilink")。5
月8
日，孙文要求叶举部驻扎于肇庆、罗定、阳春、高州、雷州、钦州、廉州等地，但叶举拒不从命，于18日率部开入广州。20日，叶举又与粤军诸将致电孙文，要求恢复陈炯明广东省长、粤军总司令之职，遭孙文拒绝。至此，陈孙关系已濒临破裂。

5、6月间，[第一次直奉战争爆发](../Page/第一次直奉战争.md "wikilink")，奉军战败，使得孙预算落空。5月9日，[北伐军自韶关出发](../Page/北伐军.md "wikilink")，兵分三路进入江西，于6月5日攻陷赣州。为支撑北伐军的庞大开销，孙文屡次向广州商人索要军费。5月20日，陈炯明部下[叶举率领粤军开入广州](../Page/叶举.md "wikilink")，呼吁迎陈复职。6月1日，为说服陈炯明参加北伐，孫带两营警卫自[韶关返回被粤军控制的](../Page/韶关.md "wikilink")[广州城](../Page/广州城.md "wikilink")，命令陈炯明到广州面谈，陈炯明则不做回复。

同时北洋直系曹锟等人提出方法，要求南北总统共同下野，以促进和谈。5月28日孙传芳通电全国，请求南北总统一起下野，29日齐燮元电劝徐世昌退位。直系诸将领、官僚一时间纷纷催促徐世昌下野，徐世昌本来就是1918年段祺瑞与冯国璋争斗起来推举出的中间派，无兵权也无人望，被迫于5月31日发表通电声称自己愿意下野，但要“合法办法”辞职，希望延缓一些时间。6月1日天津旧国会203名议员发表联合宣言，指责徐世昌为非法选举上位，6月2日吴佩孚部下钱少卿打电话到总统府多次，询问徐世昌何时离开北京。如此种种，导致徐世昌被迫下台。\[1\]

徐世昌下野以后，黎元洪上台。西南各省早已抛弃护法旗帜，主张组织联省自治政府以维持割据现状，因此也大抵不反对黎元洪为总统。贵州袁祖铭于6月3日、四川刘湘6月8日、云南唐继尧6月28日纷纷通电表示赞成恢复法统，拥护黎元洪。

陈炯明被此影响，认为和平统一中国之希望已有，便于6月19日对伍廷芳电报中称“国会恢复，伪府取消，护法目的已达。黄陂（黎元洪）复职，法律之争，应候法律解释。非常国会擅举总统，恶例一开，乱及百世”，表达自己赞成和平统一的意思。

孙中山对此回应的是要求各省裁军，并由直系保证保护国会，便同意南北停战，继而讨论其他。黎元洪也撤销了对孙中山的通缉令，并于6月15日下令全国停战。\[2\]

双方达成初步一致后，黎元洪开始着手于裁军，但直系军阀吴佩孚以北伐军已经进入江西、奉军虎视眈眈、各省土匪横行三理由拒绝裁军。黎元洪便又建议成立全国裁军委员会，由北洋王士珍、国民党李烈钧任正副委员长，吴佩孚再次拒绝。

黎元洪在江西完成初步裁军成绩，但吴佩孚却保举亲信任江西都督，企图控制江西、新建一军阀。种种迹象表明，直系并无恢复法统之愿望，黎元洪只是他们拉来做旗帜的傀儡罢了。

而南方孙中山致力于削减陈炯明之兵权，自然也受到了反抗。陈炯明部下坚决要求恢复广东总司令官职，孙中山则指出陈炯明可以陆军总长名义行使总司令职权，并指定陈炯明部下叶举为粤桂边防都督，经陈炯明同意后，孙中山认为广东已经稳定，便于5月6日协同胡汉民、许崇智出师北伐，与奉军张作霖一同夹击直系。

但5月8日奉军战败消息传来，叶举等人见状便于当日率军抵达肇庆，5月10日孙中山电令广州卫戍司令魏邦平，要求各军不得擅自开进广州，但叶举兵力雄厚，无法阻拦，于5月18日开进广州，提出“清君侧、除宵小”等口号，矛头指向胡汉民、廖仲恺、许崇智。\[3\]

## 过程

### 事变前

5月20日，叶举，仍坚持公开要求孙中山恢复陈炯明广州总司令官职。孙中山为保权威不受损，回信称允许陈在北伐军中路总司令、粤桂联军总司令、两广军务督办三个职位中挑选一个，并派汪精卫前往东江与陈炯明当面会谈，但叶举坚持恢复广东总司令，不接受其他任何办法。

5月27日，孙中山下令“陈炯明以陆军总长办理两广军务，所有两广军队，悉归其调遣”，陈炯明回电保证叶举回防、并不再出现过激行为。

此时由于陈炯明军队在叶举率领下进入广州，桂系梁华堂重新攻克桂林，李宗仁占领贵县，林俊廷等人占领南宁，孙中山电令刘振寰应对广西之事，但刘振寰只能死守梧州，无法解决势态。

6月1日，孙中山因而被迫回到广州，计划召集叶举等人当面谈话，但叶举拒绝见面，离开广州前往石龙。孙中山对此非常愤怒，一度电令海防司令陈策开炮轰击，因幕僚劝阻而放弃计划。

6月3日，叶举宣布广州[戒严](../Page/戒严.md "wikilink")。同日，北京大学校长[蔡元培暨北方知名人士二百余人致电孙中山](../Page/蔡元培.md "wikilink")，请孙实行与北方总统徐世昌同时下野的前言。

6月12日，孫召集广州报界人士举行茶话会，通过[报纸向陈炯明发表了声明摊牌](../Page/报纸.md "wikilink")，宣布了自己的政见：

孙中山继续说到：

### 事变过程

6月13日，陈炯明部在白云山一带宣布戒严，叶举等人纷纷前往广州。

6月14日，叶举等人在总指挥部举行秘密会议。粤军全体官兵通电响应，请孙中山停止北伐，谋求和平统一。

6月15日，廖仲恺奉孙中山之命前往惠州邀请陈炯明出面，在石龙被软禁。当夜叶举等人通电要求孙中山下野，并派兵包围总统府。深夜，粤军高级将领召开会议，决定发动[军事行动](../Page/军事行动.md "wikilink")，逐孙下台。

15日晚10时，广州卫戌司令，粤军第三师师长[魏邦平接到叶举](../Page/魏邦平.md "wikilink")“让孙中山撤离总统府”的命令，并告知孙，孙及时离开。16日3时令4000余名粤军士兵举部包围越秀山南麓的总统府，5时左右司令杨坤如数十人进入总统府企图缴械，在守军诱骗下遭到攻击全灭。粤军开始攻击总统府，至10时攻陷。期间粤军发炮三响威吓总统府（中國國民黨稱陳炯明砲擊總統府），并拘捕[廖仲恺](../Page/廖仲恺.md "wikilink")。此时孙文已逃上了军舰。

### 孙中山登上永丰舰

登上永丰舰后，孙文首先下令入赣北伐军回师攻粤。据美领事报告\[4\]，孙中山16日午后，即开始炮轰广州市，17日下午又重行开炮。（This
bombardment was repeated Saturaday，June
17）。17日下午1时，孙文率“永丰”等七舰从黄埔出动，在广州内河海珠、天字码头、士敏土厂前各处炮击市区，又向白云山、越秀山、大沙头、沙河等处遥射。至下午3时，第一轮炮击结束。5时，第二轮炮击开始，至7时结束。两轮炮击共开炮约100发，着弹点多为人烟密集的城区。

炮击发生时，海珠一带居民纷纷呼救，街上行人被成片炸倒；在东堤一带，几乎所有商铺全被炸毁，宾客满座的冠月茶楼更是直接中弹，30余人或死火伤；在河南、越秀山、沙河、大沙头，民房多被炮击损毁。在两轮炮击中，广州房屋损失总计不下500万元，无辜平民死难者多达数百人。但在国民党方面则称此为“叛军死于炮火者约数百人”\[5\]。根据国民党的记录，孙中山于16日表达了自己发炮的目的：“令舰队发炮轰击广州叛军，以示正义之不屈，政府威信犹在”。是日（十六）晨，外交部长[伍廷芳登舰谒孙](../Page/伍廷芳.md "wikilink")，孙向伍表示：“今日我必率舰队，击破逆军，戡平叛军而后已。否则，中外人士必以为我已无戡乱之能力，且不知我之所在”\[6\]。十八日，美国副领事侯士顿（J.C.
Huston）登舰谒孙中山，抗议美国在长堤的房产受到炮轰的毁伤。侯士顿向美国务院报告说\[7\]：

当孙中山于16日下令海军开炮时，舰队司令[温树德](../Page/温树德.md "wikilink")“意颇犹豫”\[8\]，而各舰舰长“皆不愿开炮，但为孙派严密监视，谓天大事情，由总统负责，各舰长无话可说，只得向空乱轰一阵，当时毁坏地方较少，实原因于是”\[9\]。但是，根据美国领事所得的情报，舰上军官被水手以手枪威胁，强迫向长堤岸上市区开炮，这些水手是孙中山前在「海员公会」（Seamen's
Union）招募上船的\[10\]。

当时东堤一位逃难的老百姓，对此发言：“从前龙（济光）莫（荣新）在粤，地方濒危，尚不敢惊扰居民至此。今次彼此同是粤人，仍不惜糜烂大局，真可哀矣！”\[11\]事件发生后，叶举等粤军将领电请当时在惠州的陈炯明返广州维持局面。[章太炎也于](../Page/章太炎.md "wikilink")19日发电文支持陈炯明贯彻其“联省自治”的主张，并另电劝孙「去」非常大总统之「号」，离开广州。电文中说\[12\]：

魏邦平对报界记者的谈话中谈到\[13\]：

孙登上[永丰舰后](../Page/永丰舰.md "wikilink")，虽控制了几艘军舰，但广州城已完全掌控在粤军手中，内河亦被各炮台的火力封锁，唯有漂泊江上，於廣州水域憑藉海軍及部分地面部隊持續抵抗。因深恐孙文再次开炮轰城，广州总商会于27日派出二十五名代表，由伍朝枢随同，前往永丰舰与孙文交涉。在听完代表们讲完城内遭炮击造成的惨状后，孙文说：

### 孙中山离开广州

蒋中正其时正在家乡吴越宁波奉化守制。6月18日，孫電促蔣來廣東，蒋听闻领袖遇险，便急忙乘船赶到广州，6月29日蔣到黃埔，于29日登上“永丰”舰随侍见孙。蔣介石急請孫移居下艙，而自守舵樓。此时，因珠江江面已基本被粤军火力封锁，“永丰”等舰已走投无路。蒋冒險通過車歪炮台，7月8日，舰靠近英法租界沙面，泊于白鹅潭。由于白鹅潭系广州对外通商口岸，由英法军队控制，孙文遂能在此躲避粤军火力，始脫離險境。\[14\]7月，蔣在永豐艦指揮，處於風聲鶴唳、草木皆兵之中，卻能臨危不懼，自勉自勵\[15\]。\[16\]孫希冀北伐軍回師擊潰陳炯明部扭轉局勢，後因北伐軍贛南失陷，南雄不保，前方腹背受敵，戰局必危。10日，英籍海关税务官员登上永丰舰，要求孙文离开。孙文立刻激动的表示此地是中国领土，他想何时来就何时来，想何时走就何时走，英国人无权过问。15日，陈炯明重返广州，再次出任粤军总司令。

英国总领事詹美生于11日向北京英公使作下面一段报告\[17\]：

孙中山离粤的消息传出后，广州市民大感快慰。半闭门的商店，立刻全行开业。十日晚，全市放爆竹。\[18\]

## 結果

事件發生時，蔣在孫處於危難而急需時趕來，使得孫在以後對蔣有更深、更多之信任和期望。\[19\]蔣奉孫電召赴[永豐艦參贊軍事行動達](../Page/永豐艦.md "wikilink")42日，咸認蔣日後在國民黨內政治地位的攀升此為重要之契機。\[20\]孙中山的后人回忆，陳炯明聽闻蔣登上永豐艦后，面色發青，說蔣在孫身邊，必定出許多鬼主意。\[21\]

粤军在事变后派兵消灭孙中山的民团。而北伐军部分归降叶举，跟随孙中山的许崇智部战败后取道江西入福建。\[22\]

事件发生后，身在北方的胡适，曾在《努力周报》上写「这一周」（1922年6月19日-25日），有如下评论\[23\]：

1925年3月12日，孫中山在北京逝世，為紀念中山將永豐艦改名為[中山艦](../Page/中山艦.md "wikilink")。日後該艦尚發生[中山艦事件](../Page/中山艦事件.md "wikilink")。該艦於抗日戰爭中於武漢遭擊沉，1997年中山艦重新[打撈出土目前在湖北造船廠展出](../Page/打撈.md "wikilink")。

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [李敖-陳炯明研究](http://leeao.com.cn/online/creazywang/chenjiongming1.htm)
  - [陳炯明研究中心](https://web.archive.org/web/20061027064348/http://www.chen-jiongming.com/)
  - [陳炯明叛亂是怎麼回事](https://web.archive.org/web/20110914112445/http://www.chen-jiongming.com/BaoKan/LiangWenDao/LiangWenDao.html)

## 参见

  - [護法運動](../Page/護法運動.md "wikilink")
  - [中山艦](../Page/中山艦.md "wikilink")

{{-}}

[Category:1922年6月](../Category/1922年6月.md "wikilink")
[Category:1922年中国政治事件](../Category/1922年中国政治事件.md "wikilink")
[Category:1920年代中国军事事件](../Category/1920年代中国军事事件.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期事件与事变](../Category/中华民国大陆时期事件与事变.md "wikilink")
[Category:广东民国时期政治事件](../Category/广东民国时期政治事件.md "wikilink")
[Category:广东民国时期军事事件](../Category/广东民国时期军事事件.md "wikilink")
[Category:广州政治事件](../Category/广州政治事件.md "wikilink")
[Category:广州军事事件](../Category/广州军事事件.md "wikilink")
[Category:孫中山](../Category/孫中山.md "wikilink")

1.
2.  陶菊隐，《北洋军阀统治时期史话》，生活·读书·新知三联书店，1978

3.
4.  美国外交部档案USDS893-4576，1922年6月22日，广州美副领事

5.  《蒋总统秘录》，第五册，181页，台北，中央日报全译本。

6.  《中华民国国父实录》，罗刚编著，1988年7月台北，4000页。

7.
8.  香港《华字日报》，1922年6月19日

9.  香港《华字日报》，1922年7月5日

10.
11. 香港《华字日报》，1922年6月20日

12. 《申报》，1922年6月21日

13. 香港《华字日报》，1922年6月29日

14. 師永剛、張凡編著：《蔣介石：1887～1975.上》，北京：華文出版社，2011年3月，ISBN 9787505734474

15. 郭岱君：〈蔣介石在國民黨之崛起（1925－1928）〉，刊呂芳上主編：《論民國時期領導精英》，香港：商務印書館，2009年12月

16. 「凡事當不見不聞，專心一志，以心為主，以志帥氣，則此心不亂而此志亦壯，否則聞亂見雜，未有不目眩而心搖者也」，見《蔣介石日記》，1922年7月15日

17. 英国外交部档案，FO371-7998，144页

18. 《士蔑日报》，1922年8月11日

19. 孫穗芳著，《我的祖父孫中山》下集，台北：禾馬文化出版，1995年4月

20. [蒙难中的孙中山与蒋介石](http://www.quanxue.cn/ls_minguo/SunZS/SunZS52.html)

21.
22. [陈炯明：维新立宪，辛亥与二次革命，闽南护法](http://www.chen-jiongming.com/WenZi/YanJiu/YanJiu_book/bookmaster.htm)


23. 《孙中山研究》，李敖著，189页，(1987年9月10日)，台北，李敖出版社初版